<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="inorg_1">
<big><b>Реакции обмена в водных растворах электролитов</b></big>\n
\n
<b>Цель работы:</b> изучить условия протекания реакций ионного обмена между растворами электролитов.\n
\n
<b>Оборудование и реактивы:</b> Штатив, пробирки, растворы Na2SO4, BaCl2, CuSO4, NaOH, FeCl3, (CH3COO)2Pb, H2SO4, Na2CO3, HСl, Ni(NO3)2\n
\n
<b>Теоретическая часть</b>\n
\n
<b>ВНИМАНИЕ! Все реакции проводятся исключительно в пробирках. Проводить реакции в колбах с исходными веществами запрещено!</b>\n
\n
Провести не менее 7 химических реакций и записать их полное и сокращенное уравнение в лабораторном журнале. Указать признак реакции.\n
Каждая химическая реакция должна быть уравнена и правильно оформлена.
\n
В качестве примера ниже приведена реакция между Na2SO4  и BaCl2. Сначала нужно записать исходные вещества в левой части реакции. Уравнение примет вид:\n
Na2SO4 + BaCl2->\n
После следует записать продукты реакции. В реакциях ионного обмена необходимо поменять местами катионы.\n
Катионы записываются на первом месте в соединении их заряд можно узнать из таблицы растворимости. В данном случае в качестве катионов выступают ионы Na+и Ba2+.\n
Следует обратить внимание на то, что атомы могут иметь разные заряды, а значит для правильной записи соединения нужно расставить индексы.\n
В левой части уравнения в соединении Na+2SO4(2-) после натрия стоит цифра 2, так как сульфат анион имеет заряд 2-, а катион натрия имеет заряд 1+.\n
Если записать сульфат натрия как Na2SO4 (без коэффициента 2 перед натрием), то при сложении двух чисел получаем -2+1=-1.\n
Любая молекула в целом должна быть электронейтральной, то есть сумма её составных частей в сумме должна давать 0.\n
Для того что бы правильно записать соединение нужно добавить индекс 2 после натрия. Индекс умножается на значение заряда атома и при сложении зарядов получим -2+1*2=0.\n
Рассмотрим первый продукт реакции BaSO4.\n
Заряд у Ba равен +2, а у SO4 равен -2. При их сложении получаем +2-2=0. Значит молекула сульфата бария электронейтральна и индексы после атомов не требуются.\n
Рассмотрим второй продукт реакции NaCl.\n
Заряд у Na равен +1, а у Cl равен -1. При их сложении получаем +1-1=0. Значит молекула хлорида натрия электронейтральна и индексы после атомов не требуются.\n
Таким образом реакция принимает следующий вид:\n
Na2SO4 + BaCl2->BaSO4(осадок) + NaCl\n
После записи всех соединений химической реакции необходимо расставить коэффициенты. Для этого нужно посчитать количество атомов в левой части уравнения (до стрелочки) и в правой части уравнения (после стрелочки).\n
Количество ионов Ba(2+)и SO4(2-) равно, а ионов Na(+)и Cl(-) в левой части уравнения по два, а в правой по одному. Таким образом перед соединением NaCl нужно поставить коэффициент 2 и уравнение примет вид:\n
Na2SO4 + BaCl2->BaSO4 + 2NaCl\n
ВНИМАНИЕ! Индексы ставятся только ПОСЛЕ элемента при записи соединения. Коэффициенты ставятся только ПЕРЕД соединением при записи уравнения.\n
Следующим шагом необходимо записать полное ионное уравнение. Для этого нужно «разбить» каждое соединение на ионы.\n
Важно помнить о том, что при записи соединения в ионной форме индексы после атома записываются в виде коэффициента перед атомом.\n
В результате соединения участвующие в реакции примут вид.\n
Na2SO4->2Na(+) + SO4(2-).\n
BaCl2->Ba(2+) + 2Cl(-)\n
2NaCl->2Na(+) + 2Cl(-)\n
Исключением в этом ряду станет BaSO4 так как оно выпадает в осадок, поэтому не может быть записано в виде ионов. Любое нерастворимое вещество, вода или газ в виде ионов не записывается! В результате полное ионное уравнение будет иметь вид:\n
Ba(2+) + 2Cl(-) + 2Na(+) + SO4(2-)->BaSO4(осадок) + 2Na(+) + 2Cl(-)\n
Сокращенное ионное уравнение состоит только из тех ионов, которые образуют осадок, воду или газ. Соединение BaSO4 образовано двумя ионами Ba(2+) и SO4(2-). Соответственно сокращённое ионное уравнение будет иметь вид\n
Ba(2+) + SO4(2-)-> BaSO4 (осадок)\n
Ниже приведен пример того, как должна быть оформлена реакция в лабораторном журнале.\n
\n
<b>Ход работы:</b>\n
К раствору BaCl2 прилили раствор Na2SO4. Наблюдали выпадение белого осадка.\n
Na2SO4 + BaCl2->BaSO4(осадок) + 2NaCl\n
Ba(2+) + 2Cl(-) + 2Na+ + SO4(2-)-> BaSO4(осадок) + 2Na(+) + 2Cl(-)\n
Ba(2+) + SO4(2-)-> BaSO4 (осадок)\n
<b>Распишите подобным образом все остальные химические реакции.</b>\n
\n
<b>Последовательность проведения опыта:</b>\n
1. Изучить таблицу растворимости в приложении 2 и теоретическую часть к работе.\n
2. Выбрать в таблице вещества, которые являются нерастворимыми осадками или при их образовании выделяется газ.\n
3. Найти на столе такие растворы, при смешивании которых образуются вещества, найденные в пункте 2.\n
4. Записать возможные химические реакции между всеми веществами на столе.\n
5. Провести химические опыты по записанным уравнениям.\n
6. Отлить из колбы с исходным веществом небольшое количество раствора в первую пробирку.\n
7. Добавить из второй колбы со другим исходным веществом раствор в первую пробирку.\n
8. Определить признак реакции: выделение газа, образование нерастворимого осадка.\n
\n
<b>Сделайте вывод</b> на основании цели лабораторной работы и признаков реакций обмена в водных растворах электролитов.\n
    </string>

    <string name="inorg_2">
<big><b>Общие свойства кислот, оснований, солей. Гидролиз солей</b></big>\n
\n
<b>Цель работы:</b> изучить общие свойства кислот, оснований, солей, а также гидролиз солей.\n
\n
<b>Оборудование и реактивы:</b> штатив, пробирки, гранулы цинка и железа, растворы NaOH, HCl, H2SO4, CaO, FeCl3, AlCl3, Na2SiO3\n
\n
<b>Теоретическая часть</b>\n
\n
<u>Некоторые химические свойства кислот, оснований, солей</u>\n
КИСЛОТЫ взаимодействуют с металлами, основными оксидами, основаниями, индикаторами (метилоранж).\n
ОСНОВАНИЯ взаимодействуют с неметаллами, кислотными оксидами, кислотами, индикаторами (фенолфталеин).\n
СОЛИ взаимодействуют с  более сильными металлами, кислотами, щелочами, разлагаются при нагревании, вступают в реакции ионного обмена.\n
\n
<b>ВНИМАНИЕ! Все реакции проводятся исключительно в пробирках. Проводить реакции в колбах с исходными веществами запрещено!</b>\n
\n
Ниже приведен пример того, как должна быть оформлена реакция в лабораторном журнале.\n
\n
<b>Оформление работы</b>\n
2NaOH + H2SO4 = Na2SO4 + 2H2O\n
Цвет раствора изменился с малинового на бесцветный.\n
\n
<b>Распишите подобным образом все остальные химические реакции.</b>\n
\n
<b>Последовательность проведения опыта:</b>\n
1. На основании теор. части выбрать на столе те вещества, которые вступают в химическую реакцию.\n
2. Записать химические реакции между веществами так как это указано в теоретической части лабораторной работы №2.\n
3. При возникновении затруднений в написании уравнений используйте теоретическую часть лабораторной работы №1.\n
4. На основании записанных химических реакций провести опыты.\n
5. Отлить из колбы с исходным веществом небольшое количество раствора в первую пробирку.\n
6. Добавить из второй колбы со другим исходным веществом раствор в первую пробирку.\n
7. При взаимодействии кислот с щелочами предварительно добавить в пробирку 1-2 капли индикатора.\n
8. Определить признак реакции: выделение газа, образование нерастворимого осадка изменение цвета.\n
\n
<b>Сделайте вывод</b> на основании цели лабораторной работы и признаков химических реакций.\n
    </string>

    <string name="inorg_3">
<big><b>Общие свойства металлов. Свойства оксидов и гидроксидов</b></big>\n
\n
<b>Цель работы:</b> изучить общие свойства металлов, их оксидов и гидроксидов.\n
\n
<b>Оборудование и реактивы:</b> штатив, пробирки, гранулы цинка и железа, растворы NaOH, HCl, H2SO4, CaO, FeCl3, AlCl3, Na2SiO3.\n
\n
<b>Теоретическая часть</b>\n
\n
<u>Некоторые химические свойства металлов, оксидов и гидроксидов</u>\n
Металлы взаимодействуют с кислотами, солями менее активных металлов.\n
Основные оксиды взаимодействуют с водой, амфотерными оксидами, кислотными оксидами.\n
Гидроксиды взаимодействуют с неметаллами, кислотными оксидами, кислотами, индикаторами (фенолфталеин).\n
\n
На основании теор. части определить какие исходные вещества взаимодействуют друг с другом. Записать возможные химические реакции между веществами, стоящими на столе.\n
Провести химические опыты. Отлить из колбы с исходным веществом небольшое количество раствора в первую пробирку. Добавить из второй колбы со другим исходным веществом раствор в первую пробирку.\n
Определить признак реакции: выделение газа, образование нерастворимого осадка, изменение цвета.\n
При взаимодействии кислот с щелочами предварительно добавить в пробирку 1-2 капли индикатора. Реакция взаимодействия металла и соли требует более 30 минут, поэтому её следует проводить в первую очередь.\n
\n
Ниже приведен пример того, как должна быть оформлена реакция в лабораторном журнале.\n
\n
<b>Ход работы:</b>\n
NaOH + HCl = NaCl + H2O\n
Цвет раствора изменился с малинового на бесцветный.\n
\n
<b>Распишите подобным образом все остальные химические реакции.</b>\n
\n
<b>ВНИМАНИЕ! Все реакции проводятся исключительно в пробирках. Проводить реакции в колбах с исходными веществами запрещено.</b>\n
\n
<b>Последовательность проведения опыта:</b>\n
\n
1. Изучить таблицу 2.\n
2. Выбрать на столе те вещества, могут взаимодействовать по данным теор. части.\n
3. Записать возможные химические реакции между всеми веществами на столе.\n
4. Провести химические опыты по записанным уравнениям.\n
5. Отлить из колбы с исходным веществом небольшое количество раствора в первую пробирку.\n
6. Добавить из второй колбы со другим исходным веществом раствор в первую пробирку.\n
7. Определить признак реакции: выделение газа, образование нерастворимого осадка.\n
\n
<b>Сделайте вывод</b> на основании цели лабораторной работы и признаков химических реакций.\n
    </string>

    <string name="org_1">
<big><b>Получение этилена и изучение его свойств</b></big>\n
\n
<b>Цель работы:</b> получить этилен и изучить его качественные реакции и свойства.\n
\n
<b>Оборудование и реактивы:</b> пробирки, пробка с газоотводной трубкой, штатив, пробиркодержатель, горелка, спички, C2H5OH, H2SO4, KMnO4.\n
\n
<b>Последовательность проведения опыта:</b>\n
\n
<u>Опыт 1. Получение этилена.</u>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл этилового спирта.\n
2. Осторожно добавить 6—9 мл концентрированной серной кислоты.\n
3. Закрыть пробирку пробкой с газоотводной трубкой.\n
4. Закрепить ее в штативе и осторожно нагреть содержимое пробирки.\n
5. Указать признак реакции.\n
6. Записать уравнение дегидратации этилового спирта.\n
\n
<u>Опыт 2. Окисление этилена перманганатом калия.</u>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл разбавленного раствора перманганата калия, подкисленного серной кислотой.\n
2. Пропустить через него выделяющийся газ.\n
3. Указать признак реакции, записать окислительно-восстановительную реакцию окисления этилена.\n
\n
<b>Сделайте вывод</b> на основании цели лабораторной работы и признаков химических реакций.\n
    </string>

    <string name="org_2">
<big><b>Получение и свойства альдегидов</b></big>\n
\n
<b>Цель работы:</b> изучить качественные реакции и химические свойства альдегидов.\n
\n
<b>Оборудование и реактивы:</b> штатив, пробирки, горелка, спички, пробиркодержатель, растворы: формальдегида, CuSO4, NaOH.\n
\n
<b>Последовательность проведения опыта:</b>\n
\n
<b>ВНИМАНИЕ! Альдегиды являются токсичными веществами. Все работы с ними проводятся в вытяжном шкафу.</b>\n
\n
<u>Опыт 1. Качественная реакция альдегидов с гидроксидом меди</u>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл раствора медного купороса.\n
2. Прилить к нему 2 мл гидроксида натрия.\n
3. Записать уравнение реакции.\n
4. Указать как изменился цвет раствора. Записать, о чём свидетельствует изменение цвета раствора.\n
5. В чистую пробирку налить 3 капли раствора формальдегида.\n
6. Добавить в неё 2 мл раствор свежеприготовленного гидроксида меди.\n
7. Записать химическую реакцию взаимодействия формальдегида и гидроксида меди.\n
8. Указать на цвет изменившегося раствора.\n
9. Закрепить пробирку в пробиркодержателе.\n
10. Аккуратно нагреть её на пламени горелки.\n
11. Записать химическую реакцию взаимодействия формальдегида и одновалентного гидроксида меди.\n
12. Указать на цвет изменившегося раствора.\n
\n
<b>Сделайте вывод на основании цели лабораторной работы и признаков химических реакций.</b>\n
    </string>

    <string name="org_3">
<big><b>Изучение свойств белков</b></big>\n
\n
<b>Цель работы:</b> изучить качественные реакции на белки.\n
\n
<b>Оборудование и реактивы:</b> штатив, пробирки, пробиркодержатель, растворы: белка, HNO3(конц.), CuSO4, NaOH, C2H5OH.\n
\n
<b>Последовательность проведения опыта:</b>\n
\n
<u>Опыт 1. Ксантопротеиновая реакция.</u>\n
\n
<b>ВНИМАНИЕ! Все работы с концентрированными кислотами проводить в вытяжном шкафу с особой осторожностью.\n
Концентрированная азотная кислота вызывает необратимую денатурацию кожных покровов.</b>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл раствора белка прилить небольшое количество концентрированной азотной кислоты.\n
2. Указать на изменение цвета раствора.\n
\n
<u>Опыт 2. Биуретовая реакция.</u>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл раствора медного купороса и прилить к нему 2 мл гидроксида натрия.\n
2. Записать уравнение реакции.\n
3. Указать как изменился цвет раствора. Записать, о чём свидетельствует изменение цвета раствора.\n
4. В чистую пробирку налить 1 мл раствора белка прилить небольшое количество гидроксида меди, полученный в предыдущем шаге.\n
\n
<u>Опыт 3. Термическая денатурация белка.</u>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл раствора белка.\n
2. Закрепить пробирку в пробиркодержателе.\n
3. Нагреть пробирку в пламени горелки.\n
4. Указать, на изменение цвета раствора.\n
\n
<u>Опыт 4. Химическая денатурация белка.</u>\n
\n
1. В чистую пробирку налить 1 мл раствора белка прилить небольшое количество спирта.\n
2. Указать, на изменение цвета раствора.\n
\n
<b>Сделайте вывод на основании цели лабораторной работы и признаков химических реакций.</b>\n
    </string>
</resources>